鐵拳無敵孫中山 - 三民主義

民族主義 民權主義 民生主義

民族
孫中山主張以提倡國內各族團結一致，在平等基礎上把漢、滿、蒙、回、藏五族，同化成一個中華民族，滿族不再是要被驅逐的對象，而是要團結的對象。所有的中華民族組成一個民族國家，並且恢復中國民族固有道德，去恢復中國民族固有能力，然後結成家族，聯成宗族，才能治理中國，才能恢復中國民族精神與地位，用固有的道德和平做基礎，濟弱扶傾，成一個大同之治。

民權
孫中山主張用「人民來做皇帝」，並引用三國演義中的阿斗與諸葛亮來形容人民與政府的關係，實行為一般平民所共有國家主權的民主政治，而防止歐美活動制度之流弊。孫中山並在三民主義之民族主義第六講中，所提倡八德中強調「忠民」之美德，為民國強盛之基礎。在此思想前提之下，孫中山主張人民必定要有直接行使之選舉、罷免、創製、複決四權（政權）以支配政府，政府則有立法、司法、行政、考試、監察五權（治權）以管理國家。其核心觀念強調直接民權與五權憲法之權能區分，亦即政府擁有治權服務人民，人民則擁有政權支配政府。

民生
孫文給民生主義下的定義是：民生就是人民的生活、社會的生存、國民的生計、民眾的生命。他在1924年發表的三民主義演講中開宗明意地指出「民生主義就是社會主義，又名共產主義，即是大同主義。」演講從實業革命以後生產力增長帶來的眾多社會問題談起，進而闡述西歐社會主義的各種思潮、流派。民生主義的目的在於以養民為目標，中國的糧食才能很充足。關於穿衣問題，孫中山認為人類生活的程度可分為需要、安適和奢侈三級。目前解決民生問題，是要解決需要問題，使四萬萬人都豐衣足食。 孫提出，由於當年中國的社會實業經濟程度尚不發達，中國祇可「師馬克思之意」，而不可「用馬克思之法」。而中國要解決的社會問題和外國的目標相同。就是要全國人民都可以得安樂，都不致受財產分配不均的痛苦。要不受這種痛苦的意思，就是要共產。所以不能說共產主義與民生主義不同。三民主義的意思，就是國家是人民所共有，政治是人民所共管，利益是人民所共享。照這樣的說法，人民對於國家不只是共產，一切事權都是要共的。

學術題：
現今社會有何相關？